<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p:relatório id="token"
	xmlns:p="http://www.dei.isep.ipp.pt/lprog"
	xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	xsi:schemaLocation="http://www.dei.isep.ipp.pt/lprog Relatorio.xsd">
	<p:páginaRosto>
		<p:tema>Gestão de Ordens de Produção</p:tema>
		<p:disciplina>
			<p:designação>Linguagens e Programação</p:designação>
			<p:anoCurricular>2</p:anoCurricular>
			<p:sigla>LPROG</p:sigla>
		</p:disciplina>
		<p:autor>
			<p:nome>Maria João Dias</p:nome>
			<p:número>1171865</p:número>
			<p:mail>1171865@isep.ipp.pt</p:mail>
		</p:autor>
		<p:autor>
			<p:nome>João Ferreira</p:nome>
			<p:número>1181436</p:número>
			<p:mail>1181436@isep.ipp.pt</p:mail>
		</p:autor>
		<p:autor>
			<p:nome>Josué Mota</p:nome>
			<p:número>1171668</p:número>
			<p:mail>1171668@isep.ipp.pt</p:mail>
		</p:autor>
		<p:autor>
			<p:nome>Thiago Farias</p:nome>
			<p:número>1190293</p:número>
			<p:mail>1190293@isep.ipp.pt</p:mail>
		</p:autor>
		<p:turma>2NA</p:turma>
		<p:professor>
            AMD
		</p:professor>
		<p:professor>
            PSM
		</p:professor>
		<p:professor>
            TIP
		</p:professor>
		<p:logotipoDEI>./images/logo.jpg</p:logotipoDEI>
		<p:data>2020-06-14</p:data>
	</p:páginaRosto>
	<p:corpo id="">
		<p:introdução id="SEC001" tituloSecção="Introdução">
			<p:parágrafo>
				Foi desenvolvido, no âmbito do 2º Semestre do 2º Ano da
				Licenciatura
				em Engenharia Informática (LEI), um Projeto Integrador.
				Este projeto foi desenvolvido tendo como objetivo a aplicação dos
				conhecimentos adquiridos em todas as Unidades Curriculares desse
				mesmo período. Este relatório irá focar-se nos objetivos
				relacionados com as competências adquiridas em Linguagens e Programação
				(LPROG), tais como:
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
				— Definir uma representação XML para um domínio específico;
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
				— Definir a sintaxe dessa linguagem através do respetivo
				XML Schema (XSD);
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
				— Criar instâncias (documentos XML) e validá-las de acordo
				com o XSD;
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
				— Fazer transformações ao documento XML (para HTML, JSON e
				TXT) usando XSLT e XPath.
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
				O domínio definido pelo Projeto Integrador é relativo a
				um Sistema
				de Gestão de Ordens de Produção. O qual tem como objetivo
				tratar e
				armazenar a informação relativa ao decorrer de Ordens de
				Produção. A
				solução deve permitir ao cliente:
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
			— Controlo de ordens de produção e respetiva execução;
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
      	— Gestão de tempo de atividade e paragem de máquinas;
      </p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
				— Gestão de consumos de matérias-primas;
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
				— Registo de quantidades efetivamente produzidas.
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
			</p:parágrafo>
		</p:introdução>
		<p:outrasSecções>
			<p:análise id="SEC002" tituloSecção="Análise">
				<p:parágrafo>
					Para dar resposta aos requisitos apresentados pelo Cliente,
					foi necessário começar por analisar o domínio com o qual se está a lidar.
					Sendo que, dessa análise pudemos destacar os seguintes pontos:
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Produtos;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Matérias-primas;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Máquinas;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Linhas de produção;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Ordens de produção;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Execução das ordens de produção.
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					Tendo conhecimento das características destas entidades, foi possível
					definir quais os seus atributos e componentes para que a estrutura
					do ficheiro XML pudesse começar a ser pensada. Este processo
					foi feito concorrentemente com a elaboração do XSD, uma vez que é
					este o documento responsável pela validação da informação que consta
					no ficheiro XML.
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
				</p:parágrafo>
			</p:análise>
			<p:linguagem id="SEC003" tituloSecção="Linguagem">
				<p:parágrafo>
					Para a exportação de dados armazenados relativos ao domínio previamente
					referido foi utilizado um ficheiro XML.
					O XML (exTensible Markup Language) é uma linguagem de marcação que apresenta
					algumas parecenças com HTML. Esta linguagem tem como finalidade o armazenamento
					e transporte de informação e tem uma natureza auto-descritiva.[1]
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					O World Wide Web Consortium (W3C) começou, na década de 90, a trabalhar numa
					linguagem que permitisse combinar a flexibilidade da SGML com a simplicidade do HTML.
					Os príncipios do projeto eram criar uma linguagem que pudesse ser interpretada por software
					e que se integrasse com as restantes linguagens já existentes. Sendo que, as bases
					do XML seriam:[2]
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Separação do conteúdo da formatação;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Simplicidade e legibilidade, tanto para humanos
					quanto para computadores;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Possibilidade de criação de tags sem limitação;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Criação de arquivos para validação de estrutura;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Interligação de bancos de dados distintos;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					— Concentração na estrutura da informação e não na
					sua aparência.
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					Para a validação dos ficheiros XML criados foi utilizada a linguagem
					XML Schema. Esta linguagem é baseada no formato XML e tem como objetivo a definição
					de regras de validação (esquemas) de documentos XML. Esta é uma alternativa ao DTD,
					cuja sintaxe não é baseada em XML, e foi a primeira
					linguagem (com este objetivo) a receber a recomentação por parte do W3C. [3]
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					Um ficheiro que descreve a estrutura de um documento XML recorrendo à linguagem
					XML Schema é denominado de XSD (XML Schema Definition).
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					Neste trabalho encontra-se este tipo de ficheiros em
					Relatorio.xsd ou ChaoDeFabrica.xsd. Sendo que, esses ficheiros apresentam ligações
					para outros ficheiros onde são estipuladas as regras para os tipos complexos e simples.
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
				</p:parágrafo>
			</p:linguagem>
			<p:transformações id="SEC004"
				tituloSecção="Transformações">
				<p:parágrafo>
					Para transformar os documentos XML (relatório e informação do chão de fábrica) noutro tipo de ficheiros foram utilizadas duas linguagens distintas:[4]
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					- XSLT (eXtensible Stylesheet Language Transformations): Linguagem utilizada
					para transformar documentos XML;
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					- XPath (XML Path Language): Linguagem para navegar em ficheiros XML.
				</p:parágrafo>
				<p:parágrafo>
					É importante observar que o documento XSL não altera o documento XML original, ou seja,
					não cria outro documento. Neste sentido, ele (o documento XSLT) atua como as folhas de
					estilos CSS: apenas determina como o browser deve apresentar o documento XML ao qual ele
					está associado ou anexado (de uma forma bem parecida com a usada para associar uma folha
					de estilos CSS a um documento (X)HTML). O novo documento contém as informações do documento XML original, na íntegra,
					como ele foi criado, porém, apresenta-as como o documento XSL determina.
					Por outras palavras, a conversão do documento XML através do XSL cria uma versão nova do documento num formato diferente
					 para que este possa ser usado e interpretado em ambientes e contextos.
				</p:parágrafo>
			</p:transformações>
		</p:outrasSecções>
		<p:conclusão id="SEC005" tituloSecção="Conclusão">
			<p:parágrafo>
				Uma vez que o XML foi elaborado com sucesso de acordo com a informação do domínio apresentado assim como
				com a sua validação recorrendo a ficheiros XSD e realizadas as transformações ao documento XML
				recorrendo a XSLT e XPath, consideramos que todos os objetivos foram concluídos com sucesso.
			</p:parágrafo>
			<p:parágrafo>
				Consideramos ainda que a realização deste trabalho no âmbito de um Projeto Integrador permitiu
				a melhor consolidação dos conhecimentos adquiridos em LPROG através da aplicação dos conceitos e técnicas estudados
				aplicados a um "caso de vida real".
			</p:parágrafo>
		</p:conclusão>
		<p:referências id="SEC006" tituloSecção="Referências">
			<p:refWeb idRef="RefW_01">
				<p:URL>https://www.w3schools.com/xml/xml_whatis.asp</p:URL>
				<p:descrição>Introduction to XML</p:descrição>
				<p:consultadoEm>2020-06-03</p:consultadoEm>
			</p:refWeb>
			<p:refWeb idRef="RefW_02">
				<p:URL>https://pt.wikipedia.org/wiki/XML</p:URL>
				<p:descrição>Wikipedia: XML</p:descrição>
				<p:consultadoEm>2020-06-03</p:consultadoEm>
			</p:refWeb>
			<p:refWeb idRef="RefW_03">
				<p:URL>https://pt.wikipedia.org/wiki/XML_Schema</p:URL>
				<p:descrição>Wikipedia: XML Schema</p:descrição>
				<p:consultadoEm>2020-06-03</p:consultadoEm>
			</p:refWeb>
			<p:refWeb idRef="RefW_04">
				<p:URL>https://www.w3schools.com/xml/xsl_languages.asp</p:URL>
				<p:descrição>XSL(T) Languagens</p:descrição>
				<p:consultadoEm>2020-06-07</p:consultadoEm>
			</p:refWeb>
		</p:referências>
	</p:corpo>
</p:relatório>
